%*******************************************************
% Acknowledgments
%*******************************************************
\pdfbookmark[1]{Agradecimientos}{agradecimientos}

\begin{flushright}{\slshape
   Nunca dejes que NADA, ni NADIE te impida luchar por tus sueños. Querer es Poder.
    } \\ \medskip
    --- {Jose María Castillo Secilla.}
\end{flushright}



\bigskip
\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\chapter*{Agradecimientos}

Tras tanto tiempo de trabajo, esfuerzo y dedicaci\'on no quisiera olvidar a ninguna de las personas que han hecho posible la consecuci\'on de este gran objetivo para mi vida. Todos ellos me han apoyado, ayudado y aguantado en aquellos momentos donde faltaban las fuerzas. 

Todo mi agradecimiento a Joaqu\'in, mi director de Tesis. No s\'olo me ha aportado grandes conocimientos sobre investigaci\'on y docencia que han hecho posible este trabajo, adem\'as, ha guiado estos cuatro a\~nos con gran diligencia. En todo momento ha sabido hacia donde llevar este barco. %Sin lugar a dudas, ha sido para m\'i todo un ejemplo de c\'omo conseguir todo lo que uno se proponga a base de trabajo, trabajo y m\'as trabajo.
 
Esta Tesis Doctoral no habr\'ia sido posible sin una de las mejores personas que he conocido. Son ya muchos a\~nos juntos, en los que no s\'olo fue un director para mis proyectos fin de carrera. M\'as que un director, y por supuesto gran amigo, ha sido quien ha marcado mi hoja de ruta acad\'emica desde 2002. Con su apoyo he alcanzado metas que ni imaginaba. Gracias de todo coraz\'on Jos\'e Manuel.

No puedo olvidar a mis compa\~neros del \'area de \textit{Arquitectura y Tecnolog\'ia de Computadores} de la Universidad de C\'ordoba: Jos\'e Manuel, Juan Carlos, Juan, Lili y Edmundo. Siempre han confiado en mis posibilidades y me han apoyado en los d\'ias de ``baj\'on``.

A mis amigos Fran, Ricardo y Roberto. He perdido la cuenta de las veces que he tenido que dar un no por respuesta para salir, jugar al f\'utbol, echar unas partidas... Deben saberse la canci\'on de memoria: ``Estoy con la Tesis``. Tranquilos chicos, he vuelto!!! 

A mis padres, Jos\'e Mar\'ia e Inmaculada, quienes me han dado todo en esta vida e hicieron lo imposible porque pudiera continuar mis estudios y llegar hasta aqu\'i. A mis hermanos, Jes\'us y Daniel, que han estado siempre a mi lado. No quiero olvidar a mis abuelos y, en especial a Ricardo, mi referente en la vida y el gran responsable de que tomara la decisi\'on de realizar esta Tesis Doctoral.

Mi mayor agradecimiento es para mi novia Anabel. Ella es quien me ha ayudado, escuchado y empujado cada d\'ia durante cuatro largos a\~nos. Lo ha dado todo por este sue\~no y ahora me toca devolv\'erselo. Te quiero.

\endgroup



